\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
 	{\bf\Large $1^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
 	{\bf\large Concurso Estatal}\\
 	{\bf Xalapa, 1987.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

D\'{e} una demostraci\'{o}n elemental de que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ es un n\'{u}mero irracional.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Si todo v\'{e}rtice de un oct\'{a}gono regular es conectado (mediante segmentos de recta) con todos los otros. ¿Cu\'{a}ntos tri\'{a}ngulos se forman?

\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Se tiene un tablero como uno de ajedrez, pero de $15\times15$ en lugar de $8\times8$. Supongamos que los puntos que son esquinas de los cuadritos est\'{a}n coloreados de rojo, blanco o azul (tenemos entonces $16\times16=256$ puntos coloreados). Probar que tiene que existir un rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'{e}rtices son cuatro puntos del mismo color.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $1^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1987.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

D\'{e} una demostraci\'{o}n elemental de que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ es un n\'{u}mero irracional.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Supongamos que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ es un n\'{u}mero racional, tenemos entonces que $x=\frac{a}{b}$ donde $a$ y $b$ son primos relativos.

En la ecuaci\'{o}n original tenemos que:
\begin{eqnarray*}
	x^5+x &=& 10\\
	(\frac{a}{b})^5+\frac{a}{b} &=& 10\\
	\frac{a^5+ab^4}{b^5} &=& 10\\
	a(a^4+b^4) &=& 10b^5
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} tenemos dos casos:
\begin{enumerate}
\item $b|a$
\item $b|(a^4+b^4) \Rightarrow b|a^4 \Rightarrow b|a$
\end{enumerate}
En ambos casos, dado que $b|a$ y $(a,b)=1$, tenemos que $b=1$

Ahora, considerando la ecuaci\'{o}n original:
\begin{eqnarray*}
	x^5+x &=& 10\\
	(\frac{a}{b})^5+\frac{a}{b} &=& 10\\
	(\frac{a}{1})^5+\frac{a}{1} &=& 10\\
	a^5+a &=& 10
\end{eqnarray*}

Donde tenemos dos casos:
\begin{enumerate}
\item $a=1$:\\
$10=a^5+a=1^5+a=6$, una contradicci\'{o}n.
\item $a\geq2$:\\
$10=a^5+a\geq2^5+2=34$, otra contradicci\'{o}n.
\end{enumerate}

Entonces, dado que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ no puede ser racional, concluimos que es irracional.
\begin{flushright}
$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $1^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1987.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema B}.

Si todo v\'{e}rtice de un oct\'{a}gono regular es conectado (mediante segmentos de recta) con todos los otros. ¿Cu\'{a}ntos tri\'{a}ngulos se forman?

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n 1}:

Consideramos la forma en que podemos tomar tres v\'{e}rtices del oct\'{a}gono:
\begin{center}
	$8\times7\times6=336$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
De esta manera estamos contando todos los tri\'{a}ngulos posibles dentro del oct\'{a}gono.

Ahora bien, dados tres vertices $P, Q, R$ del oct\'{a}gono, el $\triangle PQR$ es el mismo que el $\triangle QRP$ y el $\triangle RPQ$, es decir, estamos contando un mismo tri\'{a}ngulo varias veces y hay que descartar las repeticiones de nuestra cuenta original.

Dada una terna de vertices $(A, B, C)$ podemos formar:
\begin{center}
	$3\times2\times1=6$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}

Estos son:
$\triangle ABC, \triangle ACB, \triangle BAC, \triangle BCA, \triangle CAB, \triangle CBA$

Entonces, cada tri\'{a}ngulo se esta contando 6 veces, basta entonces con dividir por seis el total de tri\'{a}ngulos, dejando as\'{i}:

\begin{center}
	$\frac{8\times7\times6}{3\times2\times1}=56$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n 2}:

Basta considerar las combinaciones de $3$ v\'{e}rtices en un conjunto de $8$:
\begin{center}
	$\binom {8}{3}=\frac{8!}{3!(8-3)!}=56$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $1^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1987.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Se tiene un tablero como uno de ajedrez, pero de $15\times15$ en lugar de $8\times8$. Supongamos que los puntos que son esquinas de los cuadritos est\'{a}n coloreados de rojo, blanco o azul (tenemos entonces $16\times16=256$ puntos coloreados). Probar que tiene que existir un rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'{e}rtices son cuatro puntos del mismo color.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Considerando una fila de v\'{e}rtices, por el \textit{Principio de las casillas} hay al menos $6$ v\'{e}rtices de un mismo color, de donde obtenemos tres casos:

\begin{enumerate}
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color rojo.
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color blanco.
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color azul.
\end{enumerate}

Como cada fila cumple alguna de \'{e}stas tres condiciones, por el \textit{Principio de las casillas} al menos $6$ filas cumplen la misma condici\'{o}n, supongamos sin perdida de generalidad que cumplen la condici\'{o}n $1$ y que \'{e}stas estan en la parte superior del tablero.

Llamaremos $R_n$ al conjunto de columnas que contienen los v\'{e}rtices de color rojo de la fila $n$, numeradas desde la parte superior del tablero.

Considerando las filas que complen la condici\'{o}n $1$, $R_1,R_2$ y $R_3$ comparten por parejas a lo m\'{a}s $1$ columna de manera que no se formen rect\'{a}ngulos con v\'{e}rtices, de aqui que la suma de las columnas de $R_1,R_2$ y $R_3$ es al menos $15$.

Al contar $R_4$, por el \textit{Principio de las casillas} al menos dos columnas en $R_4$ coinciden con algun $R_{1,2,3}$ y estos v\'{e}rtices nos definen un rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'{e}rtices son cuatro puntos de color rojo.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}